\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage[a4paper,landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{colortbl}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{frcursive}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{
	locale = FR,   % Définit le langage français
	group-minimum-digits=4,
}

\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}

\newenvironment{solution}
{\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}
	\begin{proof}[Solution]}
	{\end{proof}}
\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}

\newcommand{\ubar}[1]{\underaccent{\bar}{#1}}

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\geometry{%
	a4paper, landscape,
	body={280mm,175mm},
	left=8mm, top=18mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}
\chead{Les nombres relatifs \\ Fiche d'activités}
\rhead{Mathématiques - 5e \\ 2023-2024}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}
\rfoot{\texttt{www.lmdbt.fr}}
\lfoot{\includegraphics[height=0.6cm]{C://Users//cyril//Documents//2023-2024//Images Récurrantes//by.pdf}}

\setstretch{1}

\newcounter{NumAct}
\setcounter{NumAct}{1}
\newcommand{\incrementNumAct}{\stepcounter{NumAct}}

\setlength{\parindent}{0pt}

\newcommand{\greenovalbox}[1]{
	\begin{tikzpicture}[baseline=-0.4em]
		\node[draw, rounded corners=8pt, fill=mygreen!20, inner sep=4pt] {#1};
	\end{tikzpicture}
}

\newcommand{\blueovalbox}[1]{
	\begin{tikzpicture}[baseline=-0.4em]
		\node[draw, rounded corners=8pt, fill=myblue!10, inner sep=4pt] {#1};
	\end{tikzpicture}
}

\begin{document}
	
	\Large
\begin{center}
\setlength{\fboxsep}{2mm}% définir l'écart
\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
\fbox{\LARGE{\textbf{Les nombres relatifs - Activités}}}
\end{center}

\newcounter{numex}
\setcounter{numex}{1}

\noindent
\begin{minipage}{0.28\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{Objectifs.pdf}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
\textbf{Activité \thenumex\addtocounter{numex}{+1} - Des nombres relatifs...? Mais on connait déjà !}\\
\textbf{Répondre} aux questions ci-dessous :

\begin{minipage}{0.85\textwidth}
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\item La température à Saint-Brieuc samedi 21 janvier 2023 était de 4\degres{}C à 14h. Durant la nuit, la température a diminué de 6\degres{}C. \\ Quelle était la température à Saint-Brieuc la nuit du 21 au 22 janvier ?
\end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.075\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{Thermomètre.png}
\end{minipage}
\smallskip

\begin{minipage}{0.85\textwidth}
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\setcounter{enumi}{1}
\item Jacques habite au 3e étage d'un immeuble. Le rez-de-chaussée est au niveau 0, le local poubelle au niveau en dessous et le parking le niveau encore en dessous. \\ À quel niveau se situe Jacque s'il prend l'ascenseur et descend de 5 étages ?
\end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.125\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{elevator.png}
\end{minipage}
\end{minipage}
\smallskip

\begin{minipage}{0.85\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\alph*.]
		\setcounter{enumi}{2}
		\item Cléopatre est née en 69 avant J.-C.\\ Quel âge avait-elle au moment du siège d'Alésia par Jules César qui s'est produit en 52 avant J.-C. ?
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.125\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{cléopatre.png}
\end{minipage}
\smallskip

\begin{minipage}{0.9\textwidth}
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\setcounter{enumi}{3}
\item Karl a 2~000€ sur son compte en banque. Il voit une voiture d'occasion à 2~500€ et il l'achète. 5~minutes plus tard, il reçoit un appel de sa banquière. \\ Pourquoi ? Quel est le montant affiché par l'application de sa banque sur son téléphone ?
\end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.09\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{bank.png}
\end{minipage}

\clearpage

\textbf{Activité \thenumex\addtocounter{numex}{+1} - Se repérer sur un axe gradué}

Le petit Marc se déplace sur un axe gradué et orienté de la gauche vers la droite ci-dessous. Marc part de la position $0$ et va avancer puis reculer sur cet axe gradué pour aller à la rencontre de ses amis et finalement se retrouver au collège.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[gray](-8.5,0)grid(8.5,0);
\draw[-stealth]|-(8.5,0);
\draw(0,0)node[above]{\includegraphics[width=1.5cm]{LittleBoy.png}};
\foreach \x in {-8,...,8} \draw (\x,-.1)node[below]{\x} -- (\x,0);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Placer} les points et \textbf{compléter} le texte en suivant les consignes ci-dessous :
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\item Marc commence par rejoindre son ami Alain. Alain se trouve au point d'abscisse $+4$ sur l'axe. Placer un point $A$ à cette abscisse. \medskip

\textcursive{\large Marc a avancé de $\ldots$ unités. En effet, on peut calculer : \makebox[4cm]{\dotfill}}

\item Marc rejoint ensuite son amie Bénédicte. Bénédicte se trouve au point d'abscisse $+6$ sur l'axe. Placer un point $B$ à cette abscisse. \medskip

\textcursive{\large Marc a avancé de $\ldots$ unités. En effet, on peut calculer : \makebox[4cm]{\dotfill}}

\item Puis Marc rejoint son amie Daniel. Daniel se trouve au point d'abscisse $-4$ sur l'axe. Placer un point $D$ à cette abscisse. \medskip

\textcursive{\large Marc a reculé de $\ldots$ unités. Mais on peut aussi penser que Marc a avancé de $\ldots$ unités. En effet, on peut calculer : \makebox[4cm]{\dotfill}}

\item Marc rejoint sa dernière amie Émilie. Émilie se trouve au point d'abscisse $-7$ sur l'axe. Placer un point $E$ à cette abscisse. \medskip

\textcursive{\large Marc a reculé de $\ldots$ unités. Mais on peut aussi penser que Marc a avancé de $\ldots$ unités. En effet, on peut calculer : \makebox[4cm]{\dotfill}}

\item Enfin Marc rejoint le collège avec tous ses amis. Le collège se trouve au point d'abscisse $+2$ sur l'axe. Placer un point $C$ à cette abscisse. \medskip

\textcursive{\large Marc a avancé de $\ldots$ unités. En effet, on peut calculer : \makebox[4cm]{\dotfill}}

\end{enumerate}

\clearpage

\textbf{Activité \thenumex\addtocounter{numex}{+1} - La carte de France dans un repère.}
On a dessiné un repère du plan sur une carte de France. L'origine de ce repère est le point $O$.
\begin{center}
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{CarteFranceMétropolesRepère.pdf}
\end{center}

Dans une classe, on demande de chercher les coordonnées de la ville de Rennes. Trois élèves apportent une réponse différente : \\
Maxens : ''Les coordonnées de Rennes c'est $-3$.'' \\
Paula : ''Les coordonnées de Rennes c'est $-3$ puis $+1$.'' \\
Salima : ''Les coordonnées de Rennes c'est $+1$ puis $-3$''.

\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\item Maxens a-t-il donné suffisamment d'informations pour repérer la ville de Rennes ? Dans un repère du plan, \textbf{combien de nombres} sont nécessaires pour repérer un point ?
\item Les réponses de Paula et Salima manquent de précision. \textbf{Pourquoi} ? Les \textbf{réécrire} afin qu'elles soient complètes en utilisant les mots \emph{abscisse} et \emph{ordonnée}.
\item \textbf{Écrire} les coordonnées de Brest, de Paris, de Marseille et de Strasbourg.
\item \textbf{Donner} le nom des villes dont les coordonnées sont respectivement : $(-2,8~;~0)$, $(+2,6~;~-2)$, $(-2,2~;~-3)$.
\item Quand on va d'ouest en est, \textbf{que remarque-t-on} concernant le premier nombre des coordonnées ? Quand on va du nord vers le Sud, \textbf{que remarque-t-on} concernant le deuxième nombre des coordonnées ?
\item Fabien donne les coordonnées d'une ville du quart nord-est : $(-3,4~;~+1,8)$. Luciana lui dit qu'il y a forcément une erreur. \textbf{Pourquoi} ? \textbf{Corriger} l'erreur de Fabien et cite la ville dont il voulait parler.
\end{enumerate}


\end{document}